\begin{abstract}[english]%===================================================
%Context
After a number of disappointing experiences with artificial intelligences (AI) in single-player first person shooter (FPS) games, I was inspired to find a way to augment an existing AI that would improve its performance.

%Your research problem and objectives
The primary research question for this work was "Does having a strategic layer improve the performance of simple agents and by how much?" Secondary research questions considered the impact of individual agent complexity on performance and whether a team of simple agents acting in groups could outperform a team of more complex agents that acted as individuals.

To answer the research questions I developed a software environment that allowed two AI teams to play team deathmatch games against one another. Ten AI agents were implemented. The first nine agents increased in complexity from a base agent, were uncoordinated and used finite state machines (FSM) to choose their actions. The tenth agent was coordinated and had a strategic layer. It was based on one of the previous agents and it used spatial awareness provided by influence maps, and a hierarchical task network (HTN) planner to choose strategies to follow.

%Your methods
Three maps were implemented and $4000$ matches were played for each AI pairing per map. An effectiveness metric was formulated to quantify the results. The metric took an AI's win rate and scaled by how well the AI won, measured as win margin over time taken to win.

%Your key results or arguments

%Your conclusion
I conclude that by adding a strategic layer to an existing AI, performance can be improved by upwards of $95\%$. The impact of individual agent complexity is dependent on how the agent is used. Teams of simpler agents acting in groups generally outperform teams of complex agents acting as individuals.
\end{abstract}


\begin{abstract}[afrikaans]%=================================================
Na \textquotesingle{n} aantal teleurstellende ervarings met kunsmatige intelligensie (KI) (sogenaamde \textquotedbl artificial intelligence") agente in enkelspeler, eerste persoon perspektief skiet-speletjies (sogenaamde "first person shooter games"), is ek ge\"inspireer om \textquotesingle{n} manier te vind om die prestasie van bestaande kunsmatige intelligensie agente te verbeter.

Die prim\^ere navorsingsvraag wat gevra is was "Verbeter die prestasie van eenvoudige agente met \textquotesingle{n} strategiese laag en met hoeveel verbeter die prestasie?" Die sekond\^ere navorsingsvrae het gekyk na die impak van die kompleksiteit van individuele agente op die prestasie in die spel asook of \textquotesingle{n} span eenvoudige agente wat saamwerk in \textquotesingle{n} span beter kan presteer as meer komplekse agente wat individueel optree.

Om die navorsingsvrae te beantwoord, het ek \textquotesingle{n} sagteware-omgewing ontwikkel wat toelaat dat twee KI-spanne teen mekaar speel in sogenaamde doodstryd-speletjies ("deathmatch games"). Tien KI-agente is ge\"implementeer. Die eerste nege tipe agente het in kompleksiteit toegeneem vanaf \textquotesingle{n} basisagent; was ongeko"ordineerd en het eindige staatsmasjiene ("finite state machines") gebruik om hul aksies te kies. Die tiende tipe agent was geko"ordineer en het gebruik gemaak van \textquotesingle{n} strategiese laag. Die tiende tipe agente was gebaseer op een van die vorige nege agente en dit het ruimtelike bewustheid gebruik wat verskaf is deur invloedskaarte (\textquotedbl influence maps"). Dit het ook gebruik gemaak van \textquotesingle{n} hi"erargiese taaknetwerk ("hierarchical task network") beplanner om gepaste strategie"e te kies wat die agente moes volg.

Drie wedstryd areas is ge\"implementeer en $4000$ wedstryde is gespeel per wedstryd area vir elke kombinasie van KI tipe agente. \textquotesingle{n} Effektiwiteitsmaatstaf was ook formuleer om die resultate te kwantifiseer. Die maatstaf het die wedstrydwenpersentasie van elke tipe KI agent geskaleer deur hoe efffektief die tipe KI agent die wedstryd gewen het. Die effektiwiteit van \textquotesingle{n} wen was gemeet as \textquotesingle{n} wenmarge oor die tyd wat dit neem om te wen.

Ek het tot die gevolgtrekking gekom dat die prestasie van die KI agent verbeter kan word met meer as $95\%$, wanneer die strategiese laag gevoeg tot die bestaande KI agent. Die impak van die kompleksiteit van \textquotesingle{n} individuele KI agent word bepaal deur hoe die agent gebruik word. Spanne van eenvoudiger agente het oor die algemeen beter gevaar as spanne van meer komplekse agente wat individueel opgetree het.
\end{abstract}


\chapter{Acknowledgements}%==================================================

I would like to express my sincere gratitude to the following people
and organisations:
\begin{itemize}
  \item Prof. Herman Engelbrecht for his guidance, support and faith;
  \item MIH, for their financial assistance towards this research and the opportunities they provided;
  \item My parents, Johann and Annette Jungbauer, whose love and sacrifices laid the foundation for the opportunities and achievements in my life; 
  \item All the MIH media lab members, for making my time there wonderful;
  \item Karin and Irene Pampallis for their help editing this work.
\end{itemize}


\chapter{Dedication}%=======================================================
 \vfill
 \begin{Afr}
 \begin{center}\itshape
    This thesis is dedicated to Irene, who witnessed me at my lowest and still believed.
 \end{center}
 \end{Afr}
 \vfill
 \clearpage

%============================================================================
\endinput
